\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura sustava sačinjena je od:
			\begin{packed_item}
				\item Web aplikacija
				\item Web poslužitelj
				\item Baza podataka
			\end{packed_item}
		
		\begin{figure} [H]
			\includegraphics[scale=0.2]{slike/arhitektura.jpeg}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:promjene4}
		\end{figure} 
		
		\underbar{Web poslužitelj} omogućuje komunikaciju klijenta s aplikacijom. Komunikacija se odvija preko HTTP protokola.
		\underbar{Web aplikacija} se koristi za obradu zahtijeva korisnika.\\
		
		Sustav koristi 2 web poslužitelja. Jedan, rađen u JavaSpringBoot tehnologiji, je isključivo zadužen za komunikaciju s bazom podataka i API endpointe. \\
		Drugi, rađen u NodeJS i Angular8 Frontend frameworkcima, je zadužen za User Interface i User Experience.\\
		
		Odabrano razvojno okruženje za \textit{Frontend} je \textbf{Visual Studio Code}, a za \textit{Backend} koristimo \textbf{IntelliJ}. Korišteni programski jezici su
		\begin{packed_item}
			\item Java
			\item HTML
			\item CSS
			\item JavaScript
			\item TypeScript
			\item SQL
		\end{packed_item}
	
		Dokumentacija programske podrške pisana je u okruženju \textbf{TeXstudio}.\\
		
		
		Arhitektura sustava temelji se na \textbf{objektno orijentiranom konceptu}. 
		
		\textit{Backend} je REST API aplikacija sa CRUD predloškom, a komunikacija između \textit{frontenda} i \textit{backenda} obavlja se putem HTTP protokola metodama \textit{get, put, post i delete}.
		
		Nije korištena MVC arhitektura iz razloga što moderni \textit{frontend framework} omogućuje puno brži i estetski ljepši razvoj.
		
	
		

		

				
		\section{Baza podataka}
			
			
			
			Entiteti baze podataka su:
			\begin{packed_item}
				\item Osoba
					\begin{packed_item}
						\item Administrator autoservisa
						\item Serviser
						\item Vlasnik vozila
					\end{packed_item}
				
				\item Servis
				\item Radni nalog
				\item Vozilo
				\item Dijelovi
				\item Preporuka
				\item Servis dijelovi
				
			\end{packed_item}
		
			\subsection{Opis tablica}
			
			Primarni ključevi su podcrtani i podebljana su im slova.
			Strani ključevi su označeni tako da su im podebljana slova. \\
			
			\textbf{Osoba}  Ovaj entitet je generalizacija entiteta Administrator autoservisa, Serviser i Vlasnik. Sadrži sve važne atribute koje opisuju svakog od prijavljenih korisnika. Sadrži atribute: ime, prezime, OIB, e-mail adresu korisnika i ulogu dodijeljenu tom korisniku.
			 
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Osoba}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Osoba}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					Ime & VARCHAR &  Ime korisnika 	\\ \hline
					Prezime	& VARCHAR & Prezime korisnika  	\\ \hline 
					\textbf{\underbar{OIB}} & VARCHAR & Osobni identifikator korisnika \\ \hline 
					e-mail & VARCHAR & Elektronska pošta korisnika  		\\ \hline 
					Uloga & VARCHAR & Uloga korisnika \\ \hline
					
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Administrator autoservisa}  Ovaj entitet je specijalizacija entiteta Osoba, te sadrži informacije o administratoru autoservisa. Sadrži atribute: OIB administratora i OIB autoservisa kojeg on upravlja. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-One} s entitetom Autoservis preko OIB-a autoservisa.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Administrator autoservisa}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Administrator autoservisa}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{OIB}} & VARCHAR & Osobni identifikator administratora  \\ \hline  
					\textbf{OIBservisa}	& VARCHAR & Identifikator servisa kojeg upravlja\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Serviser}  Ovaj entitet je specijalizacija entiteta Osoba, te sadrži informacije o serviseru određenog autoservisa. Sadrži atribute: OIB servisera i OIB autoservisa u kojem on radi. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Autoservis preko OIB-a autoservisa, te je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Radni nalog preko OIB-a servisera.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Serviser}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Serviser}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{OIB}} & VARCHAR & Osobni identifikator servisera  \\ \hline 
					\textbf{OIBservisa}	& VARCHAR & Identifikator servisa za kojeg radi\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Vlasnik vozila}  Ovaj entitet je specijalizacija entiteta Osoba, te sadrži sve informacije o vlasniku vozila. Sadrži atribute: OIB vlasnika. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Vozilo preko OIB-a vlasnika.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Vlasnik vozila}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Vlasnik vozila}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{OIB}} & VARCHAR & Osobni identifikator vlasnika vozila \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Autoservis}  Ovaj entitet sadrži sve informacije o autoservisu. Sadrži atribute: naziv autoservisa, adresa, OIB autoservisa i cijena redovnog servisa. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Serviser preko OIB-a autoservisa, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Administrator autoservisa preko OIB-a autoservisa, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Servis dijelovi preko OIB-a autoservisa.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Autoservis}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Autoservis}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					Naziv & VARCHAR & Naziv autoservisa	\\ \hline
					Adresa	& VARCHAR & Poštanska adresa autoservisa  	\\ \hline 
					\textbf{\underbar{OIBServisa}} & VARCHAR & Osobni identifikator autoservisa \\ \hline 
					Cijena Redovnog & REAL & Cijena redovnog servisa \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Radni nalog}  Ovaj entitet sadrži sve informacije o pojedinom radnom nalogu. Sadrži atribute: šifra naloga, registarska oznaka automobila, OIB autoservisa gdje je poslan nalog, OIB servisera koji obavlja nalog, lista dijelova za popravak, status i očitana kilometraža vozila. Atribut Status može imati vrijednosti: "0" kad je radni nalog poslan u autoservis, "1" kad je radni nalog prihvaćen, "2" kad je radni nalog uspješno obavljen, "3" kad je radni nalog obavljen uz preporuku. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Serviser preko OIB-a servisera, u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Vozilo preko registracije vozila, u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Autoservis preko OIB-a autoservisa, u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Auto dio preko liste dijelova (šifre dijelova) i u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Preporuke preko šifre naloga.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Radni nalog}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Radni nalog}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{SifNalog}} & INTEGER & Šifra radnog naloga 	\\ \hline
					\textbf{RegOznaka} & VARCHAR & Registracija vozila \\ \hline 
					\textbf{OIBServisa} & VARCHAR & Identifikator autoservisa u kojem je otvoren nalog \\ \hline
					\textbf{OIBServisera} & VARCHAR & Serviser zadužen za radni nalog \\ \hline
					\textbf{ListaDijelova} & LIST[INTEGER] & Lista autodijelova za popravak \\ \hline
					Status & SMALLINT & Status radnog naloga \\ \hline
					Kilometraža & REAL & Očitana kilometraža vozila \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Auto dio}  Ovaj entitet sadrži informacije o pojedinom autodijelu. Sadrži atribute: šifra autodijela i naziv autodijela. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Radni nalog preko šifre autodijela i u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Servis dijelovi preko šifre autodijela.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Auto dio}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Auto dio}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{SifAutodijela}} & INTEGER &  Šifra autodijela	\\ \hline
					Naziv & VARCHAR & Naziv autodijela \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Servis dijelovi}  Ovaj entitet sadrži informacije o pojedinom autodijelu u pojedinom autoservisu. Sadrži atribute: šifra autodijela, OIB autoservisa i cijena. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Auto dio preko šifre autodijela.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Servis dijelovi}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Servis dijelovi}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{SifAutodijela}} & INTEGER &  Šifra autodijela	\\ \hline
					OIBServisa & VARCHAR & Autoservis kojem auto dio pripada \\ \hline
					Cijena & REAL & Cijena autodijela \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Vozilo}  Ovaj entitet sadrži informacije o pojedinom vozilu. Sadrži atribute: registarska oznaka, marka vozila, OIB vlasnika, zastavica u slučaju da vozilo ima kvar i datum idućeg redovnog servisa. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Radni nalog preko registarske oznake i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Vlasnik vozila preko OIB-a vlasnika.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Vozilo}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Vozilo}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{RegOznaka}} & VARCHAR &  Registarska oznaka vozila	\\ \hline
					Marka & VARCHAR & Naziv proizvođača vozila te serija proizvodnje \\ \hline
					\textbf{OIB} & VARCHAR & Identifikator vlasnika vozila \\ \hline
					ImaKvar & SMALLINT & Označava ima li vozilo kvar \\ \hline
					DatumPregleda & DATE & Datum idućeg redovnog servisa \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
			\textbf{Preporuka}  Ovaj entitet sadrži informacije o preporukama radnih naloga. Sadrži atribute: šifra naloga i tekst preporuke. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Radni nalog preko šifre naloga.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Preporuka}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Preporuka}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{\underbar{SifNalog}} & INTEGER & Šifra naloga na koje se preporuka odnosi \\ \hline
					Tekst & VARCHAR & Tekst preporuke za popravak vozila \\ \hline
					
				\end{longtabu}
	
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrambaze.PNG}
					\caption{ER dijagram baze podataka}
					\label{fig:promjene8}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			Razred \textit{Person} predstavlja korisnika aplikacije, bez obzira na njegovu ulogu. Taj razred nasljeđuju razredi \textit{Administrator}, \textit{Mechanic} i \textit{ProprietorOfVehicle}. Razred \textit{Administrator} predstavlja administratora autoservisa. Razred \textit{Mechanic} predstavlja servisera u određenom autoservisu. Razred \textit{ProprietorOfVehicle} predstavlja vlasnika vozila. Razred \textit{CarService} predstavlja pojedini autoservis. Razred \textit{Part} predstavlja auto dio bez obzira u kojem se autoservisu nalazi, dok razred \textit{ServicePart} povezuje taj auto dio sa autoservisom. Razred \textit{Vehicle} predstavlja vozila. Razred \textit{Ticket} predstavlja radni nalog, a \textit{Recommendation} opisuje preporuku za izvanredni servis, ako je to potrebno.
			Razred \textit{User} predstavlja neprijavljenoj korisnika u sustavu.
			
			Svaki od navedenih razreda ima svoj \textit{Controller}, \textit{Service} i \textit{Repository}. \textit{Controller} služi za prezentaciju aplikacije, \textit{Service} opisuje poslovnu logiku, a \textit{Repository} služi za dohvaćanje podataka iz baze.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramRazreda1.PNG}
				\caption{Dijagram razreda - odnos između glavnih entiteta aplikacije}
				\label{fig:promjene9}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramRazreda2.PNG}
				\caption{Dijagram razreda - Controlleri i Servisi}
				\label{fig:promjene10}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramRazreda3.PNG}
				\caption{Dijagram razreda - auto dio je povezan sa određenim servisom preko klase ServicePart}
				\label{fig:promjene13}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramRazreda4.PNG}
				\caption{Dijagram razreda - Neregistrirani korisnik}
				\label{fig:promjene15}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramRazreda5.PNG}
				\caption{Dijagram razreda - Povezanost radnog naloga, vozila, autoservisa, autodijelova te preporuke}
				\label{fig:promjene16}
			\end{figure}
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			Dijagram stanja služi za opis diskretnih stanja sustava i prijelaza između tih stanja koji su poticani vanjskim događajima. Prikazan je dijagram stanja za vlasnika vozila. 
			
			Nakon prijave u sustav, vlasniku vozila se prikazuje početna stranica na kojoj vidi popis svojih vozila koje je prethodno registrirao. Klikom na jedan od tih vozila se prikazuju detalji o vozilu i prikazuju se opcije za izradu novog naloga za popravak vozila, za uređivanje informacija o vozilu, brisanje i dodavanje vozila. Odabirom opcije za otvaranje radnog naloga se otvora nova stranica na kojoj vlasnik vozila vidi sve dostupne autoservise u kojima može obaviti servis svog vozila. Nakon odabira željenog autoservisa, vlasnik vozila dobiva dodatne informacije o autoservisu i opciju odabira autodijelova koje želi popraviti. Nakon klika na gumb \textit{Odaberi}, radni nalog je poslan, a vlasnik vozila se vraća na početnu stranicu. 
			
			Odabirom na opciju za dodavanje vozila se otvara nova stranica za upis podataka o novom vozilu. Korisnik može dodati nekoliko vozila zaredom, odnosno dok ne odabere opciju \textit{Vrati} koja ga vraća na početnu stranicu. Vlasnik vozila izlazi iz sustava odabirom opcije \textit{Log Out}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramStanja.PNG}
				\caption{Dijagram stanja}
				\label{fig:promjene11}
			\end{figure}
			
			
			
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
		
			Dijagram aktivnosti prikazuje radni tok aktivnosti koje se obavljaju u sustavu korak po korak. Prikazan je dijagram aktivnosti za otvaranje radnog naloga.
			
			Nakon prijave u sustav, vlasnik vozila odabire vozilo za koje želi otvoriti radni nalog za servis i odabire opciju za otvaranje naloga. Zatim odabire u kojem autoservisu to želi obaviti. Nakon odabira željenih opcija, odabire opciju za stvaranje radnog naloga.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramAktivnosti.PNG}
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:promjene12}
			\end{figure}
			
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram komponenti prikazuje komponente sustava i njihove međusobne odnose.
			Aplikaciju smo podijelili na \textit{frontend} i \textit{backend} dio. \textit{Frontend} dio aplikacije se sastoji od \textit{Angular view} komponente koja se sastoji od više manjih komponenata koje predstavljaju pojedine forme u aplikaciji. Sučelje za dohvat HTML, CSS i TS datoteka poslužuje sve datoteke u \textit{frontend} dijelu aplikacije.
			Sučelje za dohvat \textit{JSON} podataka spaja se na komponentu \textit{REST API} koja poslužuje te podatke \textit{backend} dijelu aplikacije.
			Komponenta \textit{Repository} je zadužena za dohvaćanje podataka iz baze podataka.
			Komponenta \textit{Router} služi za određivanje datoteke koja će se poslužiti na sučelju. Komponente koje ovise o komponenti \textit{Router} su logički dijelovi aplikacije.
			
		
			
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramKomponenti.PNG}
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:promjene17}
			\end{figure}
		
		